# Inleiding / Tip

1.&nbsp;&nbsp;  Werk met **pen en papier**.  
    (bespaar zo je de tijd van het stoeien met de equation editor)

2.&nbsp;&nbsp;  Noteer bovenaan wie je **review-partner** was bij de tussentijdse
    review was en wat **zijn belangrijkste tip** was.

3.&nbsp;&nbsp;  **Schrijf ook alle tussenstappen op**.

4.&nbsp;&nbsp;  **Upload** **fotos** van je laatste uitwerkingen na verwerking van
    de review-tips.

5.&nbsp;&nbsp;  De antwoorden zijn nog niet nagerekend. Het kan zijn dat er een of
    meerdere foutjes in de antwoorden zitten. Dat hoor ik dan wel van
    jullie **.**

# Breuken

### Opgave 1: Breuken vermenigvuldigen

Schrijf de volgende vermenigvuldigingen als een enkele breuk:

**Vraag a:**  
$\Large \frac{3}{5}\normalsize  \small \bullet \normalsize \Large \frac{1}{2}\normalsize  = \Large \frac{3}{10}\normalsize $

**Vraag b:**  
$3 \small \bullet \normalsize \Large \frac{1}{3}\normalsize  \small \bullet \normalsize \Large \frac{1}{4}\normalsize  = \Large \frac{1}{4}\normalsize $

**Vraag c:**  
$5 \small \bullet \normalsize \Large \frac{1}{2 \small \bullet \normalsize 7}\normalsize  = \Large \frac{5}{14}\normalsize $

**Vraag d:**  
$- \Large \frac{3}{- 4}\normalsize  \small \bullet \normalsize - \Large \frac{- 1}{5}\normalsize  = \Large \frac{3}{20}\normalsize $

**Vraag e:**  
$\Large \frac{3 \small \bullet \normalsize b}{- 8}\normalsize  \small \bullet \normalsize - \Large \frac{- 1}{- 2}\normalsize  = \Large \frac{3 \small \bullet \normalsize b}{16}\normalsize $

### Opgave 2: Breuken vereenvoudigen

Vereenvoudig de volgende breuken:

**Vraag a:**  
${\Large \frac{36}{24}\normalsize  = \Large \frac{3}{2}\normalsize 
}
$

**Vraag b:**  
${- \Large \frac{40}{12}\normalsize  = -\Large \frac{10}{3}\normalsize 
}$

**Vraag c:**  
${\Large \frac{b \small \bullet \normalsize 68}{- 17}\normalsize  = 4 \small \bullet \normalsize b
}$

**Vraag d:**  
$\Large \frac{54}{18 \small \bullet \normalsize y}\normalsize  = \Large \frac{3}{y}\normalsize 
$

### Opgave 3: Breuken optellen

Maak de volgende optelsommen:

**Vraag a:**  
${\Large \frac{1}{2}\normalsize  + \Large \frac{5}{3}\normalsize  = \Large \frac{13}{6}\normalsize 
}$

**Vraag b:**  
${\Large \frac{2}{3}\normalsize  + \Large \frac{3}{7}\normalsize  = \Large \frac{23}{21}\normalsize 
}$

**Vraag c:**  
${- \Large \frac{3}{- 5}\normalsize  + \Large \frac{- 7}{4}\normalsize  = - \Large \frac{23}{20}\normalsize 
}$

**Vraag d:**  
${- \Large \frac{3 \small \bullet \normalsize x}{- 2}\normalsize  + \Large \frac{- 2}{3}\normalsize  = \Large \frac{9 \small \bullet \normalsize x - 4}{6}\normalsize 
}$

**Vraag e:**  
${- \Large \frac{3 \small \bullet \normalsize y}{- 2}\normalsize  + \Large \frac{- 2}{3 \small \bullet \normalsize c}\normalsize  = - \Large \frac{9 \small \bullet \normalsize c \small \bullet \normalsize y + 4}{6 \small \bullet \normalsize c}\normalsize 
}
$

### Opgave 4: Breuken opsplitsen

Dit is de omgekeerde herschrijving van het voorgaande.  
Voorbeeld:
$\Large \frac{- x + 5 \small \bullet \normalsize y}{2 + c}\normalsize  = \Large \frac{- x}{2 + c}\normalsize  + \Large \frac{5 \small \bullet \normalsize y}{2 + c}\normalsize $

Voorbeeld 2:
$\Large \frac{x + 5 \small \bullet \normalsize (y - 2)}{\Large \frac{(2 + c)}{x}\normalsize  \small \bullet \normalsize (1 + d)} = \Large \frac{x}{\Large \frac{(2 + c)}{x}\normalsize  \small \bullet \normalsize (1 + d)} + \Large \frac{5 \small \bullet \normalsize y}{\Large \frac{(2 + c)}{x}\normalsize  \small \bullet \normalsize (1 + d)} + \Large \frac{- 10}{\Large \frac{(2 + c)}{x}\normalsize  \small \bullet \normalsize (1 + d)}$

Splits de volgende breuken op in losse sommen:

**Vraag a:**  
${\Large \frac{a + \Large \frac{y}{b}\normalsize  \small \bullet \normalsize (3 - d)}{(3 - d) \small \bullet \normalsize y} = \Large \frac{a}{(3 - d) \small \bullet \normalsize y}\normalsize  + \Large \frac{1}{b}\normalsize 
}
$

**Vraag b:**  
$\Large \frac{(x + 3) \small \bullet \normalsize (y - 4)}{(3 + b) \small \bullet \normalsize x}\normalsize  = \Large \frac{y}{(3 + b)}\normalsize  - \Large \frac{4}{(3 + b)}\normalsize  + \Large \frac{3y}{(3 + b) \small \bullet \normalsize x}\normalsize  - \Large \frac{12}{(3 + b) \small \bullet \normalsize x}\normalsize 
$

### Opgave 5: Haakjes uitvermenigvuldigen

Vermenigvuldig de volgende haakjes uit:

**Vraag a:**  
${\Large \frac{1}{3}\normalsize  \small \bullet \normalsize \left( \Large \frac{5}{3}\normalsize  + \Large \frac{1}{4}\normalsize  \right) = \Large \frac{5}{9}\normalsize  + \Large \frac{1}{12}\normalsize 
}$

**Vraag b:**  
${- \Large \frac{1}{4}\normalsize  \small \bullet \normalsize - \left( \Large \frac{- 3}{2}\normalsize  + \Large \frac{1}{- 3}\normalsize  \right) = - \Large \frac{3}{8}\normalsize  - \Large \frac{1}{12}\normalsize 
}
$

**Vraag c:**  
$- \left( \Large \frac{- 2}{5}\normalsize x + \Large \frac{1}{- 3}\normalsize  \right) = \Large \frac{2}{5}\normalsize x + \Large \frac{1}{3}\normalsize $

**Vraag d:**  
(*a*−4) • (−3+*c*) =  − 3 *a* + *a* *c* + 12 − 4 *c*

**Vraag e:**  
$(3 \small \bullet \normalsize b - 2) \small \bullet \normalsize \left( \Large \frac{- 4}{5}\normalsize  \small \bullet \normalsize x + \Large \frac{1}{- 3 \small \bullet \normalsize b}\normalsize  \right) = \Large \frac{- 12\ b}{5}\normalsize  \small \bullet \normalsize x + \Large \frac{8}{5}\normalsize  \small \bullet \normalsize x - 1 + \Large \frac{2}{3 \small \bullet \normalsize b}\normalsize $

**Vraag f:**  
(*x*−5) • (−3+*b*−*c*) =  − 3 *x* + *b* *x* − *c* *x* + 15 − 5 *b* + 5 *c*

### Opgave 6: Buiten haakjes halen

Haal x zoveel mogelijk buiten haakjes:

**Vraag a:**  
${\Large \frac{1}{5}\normalsize  \small \bullet \normalsize \left( \Large \frac{4}{5}\normalsize x + \Large \frac{x}{3}\normalsize  \right) = \Large \frac{1}{5}\normalsize x \small \bullet \normalsize \left( \Large \frac{4}{5}\normalsize  + \Large \frac{1}{3}\normalsize  \right)
}$

**Vraag b:**  
${\left( - \Large \frac{4}{5}\normalsize x^{2} + \Large \frac{x^{2} \small \bullet \normalsize (4 - c)}{3 + d} \right) = \left( - \Large \frac{4}{5}\normalsize  + \Large \frac{(4 - c)}{3 + d}\normalsize  \right)x^{2}
}
$

### Opgave 7: Vergelijking met 1 onbekende oplossen

Los x op uit de volgende vergelijkingen:

**Vraag a:**  
(*x*−7) • (−3+*b*)= 0

-\> *x* = 7

**Vraag b:**  
$\Large \frac{- 2}{5}\normalsize  \small \bullet \normalsize x + \Large \frac{1}{- 3 \small \bullet \normalsize c}\normalsize  = c \small \bullet \normalsize x + d$

-\>
$x = - \Large \frac{d + \Large \frac{1}{3c}\normalsize }{c + \Large \frac{2}{5}\normalsize } = - \Large \frac{15\ c\ d + 5}{15\ c^{2} + 6c}$

**Vraag c:**  
$7 - \left( \Large \frac{- 2}{3}\normalsize  \small \bullet \normalsize x + 3 \right) = d - \Large \frac{x}{2}\normalsize $

-\> $x = \Large \frac{6\ d - 24}{7}\normalsize $

**Vraag d:**  
$\Large \frac{3(x + 2)}{- 2(x + 3) - 2}\normalsize  + a = - b$

-\> $x = \Large \frac{8b + 8a - 6}{3 - 2b - 2a}\normalsize $

### Opgave 8: Stelsel vergelijkingen oplossen

Los de onbekenden x, y en z (voor zover van toepassing) op uit de
volgende vergelijkingen:  
(a, b, c en d zijn bekende constanten)

**Vraag a:**  
(1) ${\ 3x + 2y = - 2}$   
(2) ${\Large \frac{y}{2 - x}\normalsize  = 2}$   
->   *x* = 10, *y* =  − 16

**Vraag b:**  
(1) ${\ 3x + 2y = a}$     
(2) ${\Large \frac{y}{2 - x}\normalsize  = b}$      
->   $x = \Large \frac{a - 4b}{3 - 2b}\normalsize ,\ y = \Large \frac{6b - ab}{3 - 2b}\normalsize $   

**Vraag c:**  
(1) ${\Large \frac{\ x + 3}{y}\normalsize  = 1}$   
(2) ${\ z - 2y = 1}$  
(3) ${\ x - z = 5}$  
->   x=-12, y=-9, z=-17

**Vraag d:**  
(1) ${\Large \frac{\ x + 1}{y}\normalsize  = a}$   
(2) ${\ z - 3y = a}$   
(3) ${\ x - z = b}$   
->   $x = \Large \frac{a^2+a b+3}{a-3}\normalsize,\ y = \Large \frac{1+a+b}{a-3}\normalsize ,\ z = \Large \frac{a^2+3b+3}{a-3}\normalsize $

**Vraag e:**  
(1) ${\ x + a = - 2b}$    
(2) ${\Large \frac{\ x - 2}{y}\normalsize  = c + 3}$    
(3) ${\ (z + 2)(x - 2) = - a\ y}$    
->   $x = - a - 2b,\ y = - \Large \frac{a + 2b + 2}{c + 3}\normalsize ,\ z = - 2 - \Large \frac{a}{c + 3}\normalsize $
