# Inleiding / Tip

1.&nbsp;&nbsp;  Werk met **pen en papier**.  
    (bespaar zo je de tijd van het stoeien met de equation editor)

2.&nbsp;&nbsp;  Noteer bovenaan wie je **review-partner** was bij de tussentijdse
    review was en wat **zijn belangrijkste tip** was.

3.&nbsp;&nbsp;  **Schrijf ook alle tussenstappen op**.

4.&nbsp;&nbsp;  **Upload** **fotos** van je laatste uitwerkingen na verwerking van
    de review-tips.

# Breuken

### Opgave 1: Breuken vermenigvuldigen

Schrijf de volgende vermenigvuldigingen als een enkele breuk:

**Vraag a:**  
$\Large \frac{7}{2}\normalsize  \small \bullet \normalsize \Large \frac{1}{4}\normalsize  = \Large \frac{7}{8}$

**Vraag b:**  
$7 \small \bullet \normalsize \Large \frac{1}{2}\normalsize  \small \bullet \normalsize \Large \frac{1}{4}\normalsize  = \Large \frac{7}{8}$

**Vraag c:**  
$7 \small \bullet \normalsize \Large \frac{1}{2 \small \bullet \normalsize 4}\normalsize  = \Large \frac{7}{8}$

**Vraag d:**  
$- \Large \frac{7}{2}\normalsize  \small \bullet \normalsize - \Large \frac{1}{- 4}\normalsize  = -\Large \frac{7}{8}$

**Vraag e:**  
$\Large \frac{7 \small \bullet \normalsize c}{- 2}\normalsize  \small \bullet \normalsize - \Large \frac{- 1}{- a}\normalsize  = \Large \frac{7 c}{2 a}$

### Opgave 2: Breuken vereenvoudigen

Vereenvoudig de volgende breuken:

**Vraag a:**  
${\Large \Large \frac{27}{18}\normalsize  = \Large \frac{3}{2}}$

**Vraag b:**  
${\Large - \Large \frac{32}{12}\normalsize  = -\Large \frac{8}{3} }$

**Vraag c:**   
${\Large \Large \frac{c \small \bullet \normalsize 56}{- 14}\normalsize  = - 4 c}$

**Vraag d:**  
$\Large \frac{48}{15 \small \bullet \normalsize x}\normalsize  = \Large \frac{16}{5 x} $

### Opgave 3: Breuken optellen

Maak de volgende optelsommen:

**Vraag a:**  
${\Large \frac{1}{2}\normalsize  + \Large \frac{4}{3}\normalsize  = \Large \frac{11}{6}}$

**Vraag b:**  
${\Large \frac{2}{7}\normalsize  + \Large \frac{5}{6}\normalsize  = \Large \frac{47}{42}}$

**Vraag c:**  
${- \Large \frac{2}{- 7}\normalsize  + \Large \frac{- 5}{6}\normalsize  = -\Large \frac{23}{42}}$

**Vraag d:**  
${- \Large \frac{2 \small \bullet \normalsize x}{- 7}\normalsize  + \Large \frac{- 5}{6}\normalsize  = \Large \frac{12 x -35}{42}}$

**Vraag e:**  
${- \Large \frac{2 \small \bullet \normalsize x}{- 7}\normalsize  + \Large \frac{- 5}{6 \small \bullet \normalsize c}\normalsize  = \Large \frac{12 x c -35}{42 c}}$

### Opgave 4: Breuken opsplitsen

Dit is de omgekeerde herschrijving van het voorgaande.  
Voorbeeld:
$\Large \frac{- x + 5 \small \bullet \normalsize y}{2 + c}\normalsize  = \Large \frac{- x}{2 + c}\normalsize  + \Large \frac{5 \small \bullet \normalsize y}{2 + c}\normalsize $

Voorbeeld 2:
$\Large \frac{x + 5 \small \bullet \normalsize (y - 2)}{\Large \frac{(2 + c)}{x}\normalsize  \small \bullet \normalsize (1 + d)} = \Large \frac{x}{\Large \frac{(2 + c)}{x}\normalsize  \small \bullet \normalsize (1 + d)} + \Large \frac{5 \small \bullet \normalsize y}{\Large \frac{(2 + c)}{x}\normalsize  \small \bullet \normalsize (1 + d)} + \Large \frac{- 10}{\Large \frac{(2 + c)}{x}\normalsize  \small \bullet \normalsize (1 + d)}$

Splits de volgende breuken op in losse sommen:

**Vraag a:**  
${\Large \frac{x + \Large \frac{y}{x}\normalsize  \small \bullet \normalsize (2 + c)}{(2 + c) \small \bullet \normalsize x} = \Large \frac{1}{2+c} \normalsize + \Large \frac{2 y}{(2+c) x^2} \normalsize + \Large \frac{c y}{(2+c) x^2} \normalsize}$

**Vraag b:**  
$\Large \frac{(x + 5) \small \bullet \normalsize (y - 2)}{(2 + c) \small \bullet \normalsize x}\normalsize  = \Large \frac{y}{2+c} \normalsize - \Large \frac{2}{2+c} \normalsize + \Large \frac{5 y}{x(2+c)} \normalsize - \Large \frac{10}{x(2+c)} \normalsize $

### Opgave 5: Haakjes uitvermenigvuldigen

Vermenigvuldig de volgende haakjes uit:

**Vraag a:**  
${\Large \frac{1}{2}\normalsize   \left( \Large \frac{4}{3}\normalsize  + \Large \frac{1}{2}\normalsize  \right) = \Large\frac{1}{2}\small\bullet\Large\frac{4}{3}\normalsize + \Large\frac{1}{2}\small\bullet\Large\frac{1}{2}\normalsize 
}$

**Vraag b:**  
${- \Large \frac{1}{2}\normalsize  \small \bullet \normalsize - \left( \Large \frac{- 4}{3}\normalsize  + \Large \frac{1}{- 2}\normalsize  \right)  = - \Large\frac{1}{2}\small\bullet\Large\frac{4}{3}\normalsize - \Large\frac{1}{2}\small\bullet\Large\frac{1}{2}\normalsize 
 }$

**Vraag c:**  
$- \left( \Large \frac{- 4}{3}\normalsize x + \Large \frac{1}{- 2}\normalsize  \right)  = -1 \small\bullet\Large\frac{-4}{3}\normalsize x+ -1 \small\bullet\Large\frac{1}{-2}$

**Vraag d:**  
(*a*−3) (−2+*b*)= $-2 a + a b - 3\small\bullet\normalsize-2+-3\small\bullet\normalsize b$

**Vraag e:**  
$(2  c - 3)  (\Large \frac{- 4}{3}\normalsize   x + \Large \frac{1}{- 2c}\normalsize ) = (2 c - 3)\Large \frac{-4}{3}\normalsize x + \Large\frac{2 c -3 }{-2c}$

**Vraag e:**  
(*a*−3) (−2+*b*−*c*) = - 2 a + a b - a c + 6 - 3 b + 3 c

### Opgave 6: Buiten haakjes halen

Haal x zoveel mogelijk buiten haakjes:

**Vraag a:**  
$\Large \frac{1}{2}\normalsize  ( \Large \frac{4}{3}\normalsize x + \Large \frac{x}{2}\normalsize ) = x \small\bullet\normalsize (\Large\frac{1}{2}\normalsize(\Large\frac{4}{3}\normalsize+\Large\frac{1}{2}\normalsize))$

**Vraag b:**  
${( - \Large \frac{4}{3}\normalsize x^{2} + \Large \frac{x^{2}  (3 - d)}{2 + c}\normalsize) = x^2( - \Large \frac{4}{3}\normalsize + \Large \frac{3 - d}{2 + c})}$

### Opgave 7: Vergelijking met 1 onbekende oplossen

Los x op uit de volgende vergelijkingen:

**Vraag a:**  
(*x*−3) (−2+*b*)= 0

-> x = 3

**Vraag b:**  
$\Large \frac{- 4}{3}\normalsize  x + \Large \frac{1}{- 2  c}\normalsize  = c \  x - d$

->   $x=\Large\frac{-d+\frac{1}{2 c}}{-\frac{4}{3}-c}$

**Vraag c:**  
$5 - \left( \Large \frac{- 4}{3}\normalsize   x + 2 \right) = d - \Large \frac{x}{3}\normalsize $

->  $x=(d-3)\small\bullet\Large\frac{3}{5}$

**Vraag d:**  
$\Large \frac{2(x + 2)}{- 2(x + 1) - 1}\normalsize  + a = - b$   

->  $x = \Large\frac{3(b+a)-4}{2-2(b+a)}$

### Opgave 8: Stelsel vergelijkingen oplossen

Los de onbekenden x, y en z (voor zover van toepassing) op uit de
volgende vergelijkingen:  
(a, b, c en d zijn bekende constanten)

**Vraag a:**  
(1)&nbsp;&nbsp; ${2x + 3y = - 4}$  
(2)&nbsp;&nbsp; ${\Large \frac{y}{2 - x}\normalsize  = 2}$
-> 
x = 4
y = -4
**Vraag b:**  
(1)&nbsp;&nbsp; ${2x + 3y = a}$  
(2)&nbsp;&nbsp; ${\Large \Large \frac{y}{2 - x}\normalsize  = b}$
->   
$x=\Large\frac{6b - a}{3 b -2}$  

$y=\Large\frac{a-2\frac{6 b-a}{3b -2}}{3}$

**Vraag c:**  
(1)&nbsp;&nbsp; ${\Large \frac{x + 2}{y}\normalsize  = 1}$  
(2)&nbsp;&nbsp; ${z - 3y = 1}$  
(3)&nbsp;&nbsp; ${x - z = 2}$  

->    
$x=-\Large\frac{9}{2}$

$y=-\Large\frac{5}{2}$

$z=-\Large\frac{13}{2}$

**Vraag d:**  
(1)&nbsp;&nbsp; ${\Large \frac{\ x + 2}{y}\normalsize  = a}$  
(2)&nbsp;&nbsp; ${z - 3y = a}$  
(3)&nbsp;&nbsp; ${x - z = b}$  

->  

$x=a+b+3\Large\frac{2+a+b}{a-3}$

$y=\Large\frac{2+a+b}{a-3}$

$z=a+3\Large\frac{2+a+b}{a-3}$

**Vraag e:**  
(1)&nbsp;&nbsp; ${x - a = 2b}$ 
(2)&nbsp;&nbsp; ${\Large \frac{x - 2}{y}\normalsize  = c + 1}$  
(3)&nbsp;&nbsp; ${(z + 2)(x - 2) = - a\ y}$  

->  
$x=2 b+a$

$y=\Large\frac{2b+a-2}{c+1}$

$z=-\Large\frac{a}{c+1}\normalsize -2$
